\chapter{Grundlagen}
\section{Lineare Algebra}
Um mit Quantencomputern arbeiten zu können, braucht es Kenntnisse der linearen Algebra. Operationen, die man auf Quantencomputern implementiert, sind lineare Operationen auf Qubits. Ich werde an dieser Stelle eine kurze Zusammenfassung der nötigen Grundlagen geben, welche erforderlich sind, um die Quanten-Grundlagen und Shors Algorithmus zu verstehen. Dies wird jedoch nur eine kurze Zusammenfassung und keine Einführung in dieses Gebiet sein. Für eine Einführung verweise ich auf \cite{LA}.

Vor der Zusammenfassung möchte ich kurz die in der Quantenmechanik gebräuchliche Notation für lineare Algebra einführen. Diese nennt sich Dirac- oder Bra-Ket-Notation. 

\subsection{Schreibweise}
Einen Vektor schreibt man in der Quantenmechanik als $\ket{\varphi}$. Diese besondere Art von Klammern wird als \textit{ket} bezeichnet. Für einen Vektor $\ket{\varphi}$ wird der dazugehörige duale Vektor als $\bra{\phi}$ bezeichnet. Diese zweite Klammer heisst \textit{bra}, sodass die beiden Klammern zusammen ein Bra-Ket bildet, was vom englischen Wort bracket abstammt. Somit lässt sich das Skalarprodukt von $\ket{\psi}$ und $\ket{\varphi}$ als $\bra{\psi}\ket{\varphi}$ darstellen.

\subsection{Vektorräume}
Um Quantensysteme mathematisch beschreiben zu können, brauchen wir Vektorräume. Genauer benötigen wir endlichdimensionale Vektorräume über $\mathbb{C}$, zusammen mit einem Skalarprodukt. Diese Vektorräume werden auch unitäre Vektorräume\footnote{Im Allgemeinen braucht es sogenannte Hilberträume. Da man es im Zusammenhang mit Quantencomputern aber nur mit endlichdimensionalen Räumen zu tun hat, reichen unitäre Vektorräume} genannt. Diese sind isomorph zu $\mathbb{C}^n$.

Sei $V$ ein solcher Vektorraum. 
\paragraph{}

Wir nennen eine Menge von Vektoren in $V$ ein \textit{Erzeugendensystem}, falls jeder Vektor in $V$ als eine Linearkombination der Vektoren in jener Menge geschrieben werden kann. 
\paragraph{}
Eine Menge von Vektoren $\ket{v_0}, \ket{v_1}, ... \ket{v_{k - 1}}$ ist \textit{linear unabhängig}, falls wenn aus der Gleichung $a_0\ket{v_0} + a_1\ket{v_1} + ... + a_{k - 1}\ket{v_{k - 1}} = 0$ folgt, dass $a_0 = a_1 = ... = a_{k - 1} = 0$ gilt. Dabei sind die Koeffizienten $a_0, a_1, ..., a_{n - 1}$ komplexe Zahlen. Diese Aussage ist äquivalent zur Aussage, dass sich keiner der Vektoren $\ket{v_{i}}$ als Linearkombination der anderen Vektoren in der Menge darstellen lässt.

\paragraph{}
Eine \textit{Basis} ist ein linear unabhängiges Erzeugendensystem.

\subsection{Inneres Produkt}
Die für die Beschreibung der Qubits benötigten unitären Vektorräumen sind mit einem Skalarprodukt ausgerüstet: Das heisst, es gibt eine Funktion $(\cdot, \cdot) : V \times V \rightarrow C$ mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
    \item Linear im zweiten Argument: $$\sum_j\lambda_j\left(\ket{\psi}, \; \ket{\varphi_j}\right) = \left(\ket{\psi}, \; \sum_j\lambda_j\ket{\varphi_j}\right)$$
    \item Hermitesch: $$\left(\ket{\psi}, \; \ket{\varphi} \right) = \overline{\left(\ket{\varphi} , \; \ket{\psi}\right)}$$
    \item Positiv definit: $$\varphi \neq 0 \Rightarrow \left( \ket{\varphi}, \; \ket{\varphi} \right) > 0$$
\end{enumerate}
Wie oben schon angetönt, schreibt man dieses Produkt in der quantenmechanischen Notation als $\bra{\psi}\ket{\varphi}$. Ich habe für diese drei Bedingungen jedoch die $(\cdot, \cdot)$-Schreibweise verwendet, da man mit ihr die Bedingungen übersichtlicher darstellen kann.
\paragraph{}
Die \textit{Norm} eines Vektors $\ket{\varphi}$, wird als $\left\| \ket{\varphi} \right\|$ geschrieben und ist definiert als $\left\| \ket{\varphi} \right\| = \sqrt{\bra{\varphi}\ket{\varphi}}$. Ein Vektor $\ket{\varphi}$ ist normiert, falls $\left\| \ket{\varphi} \right\| = 1$ gilt. Wir benutzen hier das Standardskalarprodukt in $\mathbb{C}^n$ definiert als: $$\begin{pmatrix} c_1 \\ \vdots \\ c_n \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix} w_1 \\ \vdots \\ w_n \end{pmatrix} := \sum_{i = 1}^{n}\overline{c_i}w_i$$

Es ist nicht schwierig zu sehen, dass das auf diese Weise definierte Skalarprodukt die oben genannten Bedingungen erfüllt.

\subsection{Lineare Operatoren}
Sei $v$ ein endlichdimensionaler, unitärer Vektorraum\footnote{Die Definitionen dieses Abschnittes würden auch für allgemeinere Vektorräume funktionieren. Das ist aber für diese Arbeit nicht nötig.}, seien $\ket{v}$ und $\ket{w} \in V$ und $\lambda \in \mathbb{C}$.

\textbf{Definition:} Ein \textit{linerarer Operator}\footnote{In dieser Arbeit wird der Begriff \textit{linearer Operator} synonym zum Begriff \textit{lineare Abbildung} benutzt} $L$ ist eine Funktion

\vspace{0.2cm}
\hspace{5cm}$\begin{array}{ l c c c}

L:  &  V & \longrightarrow & V \\
& v & \mapsto & Lv \\
\end{array}$
\vspace{0.2cm}

welcher die Bedingung der Linearität $L(\sum_i{\lambda_i\ket{v_i}}) = \sum_i{\lambda_iL(\ket{v_i})}$ erfüllt. Für eine Matrix

\vspace{0.5cm}
$A=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots  &  a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots  & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots  & a_{nn} \\
\end{pmatrix}$  
\quad\begin{minipage}{7cm}
mit Einträgen $a_{ij}\in \mathbb{C}$ schreiben wir kurz 

\hspace{2cm}$A=(a_{ij})$  und definieren $\ldots$
\end{minipage}


\vspace{0.3cm}
die \textit{konjugierte} Matrix von $A$: \quad$\overline{A}:=(\overline{a}_{ij})$

\vspace{0.1cm}
die \textit{transponierte} Matrix von $A$: \quad $A^{T}:=(a_{ji})$

\vspace{0.1cm}
die \textit{adjungierte} Matrix von $A$: \quad $A^{\dag}:=\overline{A}^{T}$

\paragraph{}

\textbf{Definition:} Ein \textit{unitärer Operator} $U$ ist ein linearer Operator, welcher die Bedingung $U^\dagger U = I$. Aufgrund dieser Bedingungen erhalten unitäre Operationen das Skalarprodukt der Vektoren:

\vspace{0.3cm}
\centerline{ $(U\ket{u}, U\ket{v}) = \bra{u}U^\dagger U\ket{v} = \bra{u}\ket{v}$ }

\vspace{0.3cm}
Somit verändert sich auch das Skalarprodukt eines Vektors mit sich selbst nicht, weshalb auch die Norm eines Vektors unter unitären Operatoren erhalten bleibt.
\paragraph{}


Zustände eines Quantensystems können als Vektoren eines unitären Vektorraumes $V$ beschrieben werden. Zustandsänderungen werden durch unitäre Operationen beschrieben.

\subsection{Eigenwerte und Eigenvektoren}
Ein Eigenvektor $\ket{\varphi}$ zu einem linearen Operator $U$ ist ein Vektor, sodass $U\ket{\varphi} = \lambda\ket{\varphi}$ gilt, wobei $\lambda$ als der dazugehörige Eigenwert bezeichnet wird und eine komplexe Zahl ist. Bei einem unitären Operator müssen alle Eigenwerte einen Betrag von 1 haben, denn sonst würde sich die Norm des Vektors verändern. Der grosse Vorteil von Eigenvektoren ist, dass sie sich bis auf einen skalaren Faktor nicht verändern, wenn der dazugehörige Operator auf sie angewendet wird.

\subsection{Das Tensorprodukt}
Das Tensorprodukt, geschrieben mit dem Zeichen $\otimes$, gibt uns die Möglichkeit alle Möglichkeiten Kombinationen der Einträge ihrer Operanden zu generieren. Sei $A := (a_{ij})$ eine $n_a \times m_a$ Matrix und $B := (b_{ij})$ eine $n_b \times m_b$ Matrix. Die daraus resultierende Matrix $A \otimes B = C := (c_{ij})$ ist eine $n_an_b \times m_am_b$ Matrix, die wie folgt generiert wird:

\begin{align*}
    C = A \otimes B =
    &\begin{bmatrix}
        a_{11} & \cdots & a_{1m_a} \\
        \vdots & \ddots  & \vdots \\
        a_{n_a1} & \cdots  & a_{n_am_a} \\
    \end{bmatrix}
    \otimes
    \begin{bmatrix}
        b_{11} & \cdots & b_{1m_b} \\
        \vdots & \ddots  & \vdots \\
        b_{n_b1} & \cdots  & b_{n_bm_b} \\
    \end{bmatrix} \\[0.5cm]
    =
    &\begin{bmatrix}
        a_{11}\begin{bmatrix}
            b_{11} & \cdots & b_{1m_b} \\
            \vdots & \ddots  & \vdots \\
            b_{n_b1} & \cdots  & b_{n_bm_b} \\
        \end{bmatrix} 
        & \cdots & a_{1m_a}\begin{bmatrix}
            b_{11} & \cdots & b_{1m_b} \\
            \vdots & \ddots  & \vdots \\
            b_{n_b1} & \cdots  & b_{n_bm_b} \\
        \end{bmatrix}
         \\
        \vdots & \ddots  & \vdots \\
        a_{n_a1}\begin{bmatrix}
            b_{11} & \cdots & b_{1m_b} \\
            \vdots & \ddots  & \vdots \\
            b_{n_b1} & \cdots  & b_{n_bm_b} \\
        \end{bmatrix} 
        & \cdots  & a_{n_am_a}\begin{bmatrix}
            b_{11} & \cdots & b_{1m_b} \\
            \vdots & \ddots  & \vdots \\
            b_{n_b1} & \cdots  & b_{n_bm_b} \\
        \end{bmatrix} \\
    \end{bmatrix} \\[0.5cm]
    =
    &\begin{bmatrix}
        a_{11}b_{11} & a_{11}b_{12} & \cdots & a_{11}b_{1m_b} & a_{12}b_{11} & \cdots & a_{1m_a}b_{1m_b} \\
        a_{11}b_{21} & a_{11}b_{22} & \cdots & a_{11}b_{2m_b} & a_{12}b_{21} & \cdots & a_{1m_a}b_{2m_b} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{11}b_{n_b1} & a_{11}b_{n_b2} & \cdots & a_{11}b_{n_bm_b} & a_{12}b_{n_b1} & \cdots & a_{1m_a}b_{n_bm_b} \\ 
        a_{21}b_{11} & a_{21}b_{12} & \cdots & a_{21}b_{1m_b} & a_{22}b_{11} & \cdots & a_{2m_a}b_{1m_b} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{n_a1}b_{n_b1} & a_{n_a1}b_{n_b2} & \cdots & a_{n_a1}b_{n_bm_b} & a_{n_a2}b_{n_b1} & \cdots & a_{n_am_a}b_{n_bm_b}
    \end{bmatrix}
\end{align*}

\paragraph{}
Zusättzlich ist die Schreibweise $X^{\otimes n}$ eine verkürzte Schreibweise für die $n$-malige Anwendung des Tensorprodukts. In anderen Worten, $X^{\otimes n} = \bigotimes_{k = 0}^{n - 1}X$.
\section{Quantensysteme}
Die Quantensysteme, die wir im Rahmen dieser Arbeit betrachten, sind rein mathematische Systeme, die nicht an eine fixe physikalische Realisierung gebunden sind. In der Tat gibt es verschiedene Möglichkeiten, solche Systeme physikalisch umzusetzen, wobei jede Variante eigene Vor- und Nachteile hat.

\subsection{Qubits}
Ein klassisches Bit hat genau zwei Zustände - 0 und 1 - und ist immer in genau einem dieser beiden Zustände. Kann man  zwei solche Zustände in einem quantenmechanischen System gezielt herbeizuführen, treten auch die Gesetze der Quantenphysik in Kraft. Ein Beispiel einer physikalischen Realisierung, das bei der Vorstellung helfen kann, wäre ein Atom in einem Grundzustand und einem angeregten Zustand, wobei der Grundzustand einem klassischen 0 und der angeregte Zustand einem klassischen 1 entsprechen könnte. Gemäss den Gesetzen der Quantenphysik kann sich das Atom aber auch in einer Überlagerung der beiden Zustände befinden. Dies nennt man eine Superposition. Von diesem Beispiel aus können wir uns nun die genaue Definition eines Qubits betrachten:
\paragraph{}
\textbf{Definition:} Ein \textit{Qubit} ist ein Quantensystem mit den beiden Basiszuständen $\ket{0}$ und $\ket{1}$. Es kann alle Zustände $\alpha\ket{0} + \beta\ket{1}$ annehmen, sodass $\abs{\alpha}^2 + \abs{\beta}^2 = 1$ gilt.

Ein Zustand des Qubits, welcher durch die Parameter $\alpha$ und $\beta$ definiert ist, entspricht einem normierten Vektor im Vektorraum $\mathbb{C}^2$.\footnote{Dass sich der Zustand eines quantenmechanisches System als Vektor beschreiben lässt, garantiert uns das erste Postulat der Quantenmechanik. Da diese Postulate den Rahmen dieser Arbeit übersteigt, verweise ich für eine genauere Betrachtung dieser Postulate auf \cite{QC}, Kapitel 2.2}

\paragraph{}
Wenbn wir zu unserem Beispiel von vorhin zurückgehen, dann würde der Zustand $\ket{0}$ dem Grundzustand und der Zustand $\ket{1}$ dem angeregten Zustand entsprechen.
\paragraph{}

Qubits können wir messen\footnote{Auch die Messungen basieren auf einem Postulat der Quantenmechanik, nämlich auf dem dritten Postulat.}. Betrachten wir ein Qubit im Zustand $\alpha\ket{0} + \beta\ket{1}$, so beträgt die Wahrscheinlichkeit, dass wir $\ket{0}$ messen, $\abs{\alpha}^2$, und die Wahrscheinlichkeit, $\ket{1}$ zu messen, beträgt $\abs{\beta}^2$. Die Bedingung, dass $\abs{a}^2 + \abs{b}^2 = 1$ gelten muss (dass der Vektor normiert sein muss), führt dazu, dass sich die Wahrscheinlichkeiten auf $1$ summieren. Nach der Messung kollabiert das Quantensystem in den gemessenen Zustand. Messen wir also $\ket{1}$, befindet sich das Qubit nachher immer im Zustand $\ket{1}$, unabhängig davon, was $\alpha$ und $\beta$ vorher waren.

\paragraph{}

Ähnlich entspricht der Zustand eines Multiqubitsystems mit $n$ Qubits einen normierten Vektor im Vektorraum $\mathbb{C}^{2^n}$. Die Basiszustände des Vektorraums entsprechen dabei den einzelnen Kombinationen der $\ket{0}$s und $\ket{1}$s der einzelnen Qubits. Zum Beispiel hat der Vektorraum zu einem Quantensystem mit 2 Qubits die vier Basiszustände $\ket{00}, \ket{01}, \ket{10}$ und $\ket{11}$. Der Bitstring von Länge $n$ innerhalb dem Ket, entspricht dabei der Konfiguration der Qubits. Der Zustand $\ket{101}$ in einem System mit 3 Qubits entspricht dem Zustand, in welchem das erste Qubit im Zustand $\ket{1}$, das zweite im Zustand $\ket{0}$ und das dritte im Zustand $\ket{1}$ ist. Anstelle des Bitstrings wird innerhalb des Kets auch oft eine Zahl verwendet, welche in der Binärdarstellung diesen Bitstring ergibt. Zum Beispiel entspricht $\ket{5}$ dem Zustand $\ket{101}$.

Ein Zustand ist nun ein normierter Vektor im Vektorraum $\mathbb{C}^{2^n}$. Der Koeffizient des Basiszustands $\ket{j}$ eines Vektors in diesem Vektorraum entspricht dabei der Wahrscheinlichkeit, den Zustand $j$ zu messen. Auch hier summmieren sich die Wahrscheinlichkeiten wieder auf 1, da der Vektor normiert ist. Auch hier schreibt man die Zustände auch oft wieder als eine Linearkombiantion der Basiszustände: $\alpha_{00}\ket{00} + \alpha_{01}\ket{01} + \alpha_{10}\ket{10} + \alpha_{11}\ket{11} = \alpha_{0}\ket{0} + \alpha_{1}\ket{1} + \alpha_{2}\ket{2} + \alpha_{3}\ket{3}$.

\paragraph{}
Um den Zustand des Multiqubitsystems beschreiben zu können, wenn wir im Besitz der Zustände der einzelnen Qubits sind, können wir die Vektoren dieser Zustände mit Hilfe des Tensorprodukts zusammenmultiplizieren, und bekommen dann den Zustandsvektor für das Multiqubitsystem. Zudem kann man mit dem Tensorprodukt auch Operationen zusammenmultiplizieren: Wenn wir $n$ Qubits haben und auf jedes Qubit eine Operation anwenden (dies kann auch die Identität sein, falls wir das Qubit unverändert lassen wollen). Wenn wir dann die Matrizen dieser Operationen multiplizieren, bekommen wir die Matrix, die der Operation entspricht, die alle unsere ausgewählten Operationen ausführt. Wichtig ist aber noch anzumerken, dass das Tensorprodukt nicht kommutativ ist, und die Reihenfolge der Faktoren somit wichtig ist.
\paragraph{}

Falls wir nur einzelne Qubits messen, kollabiert das System in die restlichen, noch möglichen Zustände. Nehmen wir als Beispiel ein 2-Qubit-System im Zustand $\frac{1}{\sqrt{6}}\ket{00} + \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{01} + \frac{1}{\sqrt{3}}\ket{11}$ und messen das erste Qubit. Die Wahrscheinlichkeit, dass wir dieses Qubit im Zustand $\ket{1}$ messen, liegt bei $\abs*{\alpha_{10}}^2 + \abs*{\alpha_{11}}^2 = \frac{1}{3}$. Falls wir diesen Zustand messen, kollabiert unser Quantensystem sofort in den Zustand $\frac{\alpha_{10}\ket{10} + \alpha_{11}\ket{11}}{\sqrt{\abs*{\alpha_{10}}^2 + \abs*{\alpha_{11}}^2}} = \ket{11}$, wobei der Nenner dafür sorgt, dass der neue Quantenzustand wieder normiert ist. Die Wahrscheinlichkeit eines $\ket{0}$ in der Messung des ersten Qubit hingegen liegt bei $\abs*{\alpha_{00}}^2 + \abs*{\alpha_{01}}^2 = \frac{2}{3}$. Der Zustand des Systems nach der Messung ist dann $\frac{\alpha_{00}\ket{00} + \alpha_{01}\ket{01}}{\sqrt{\abs*{\alpha_{00}}^2 + \abs*{\alpha_{01}}^2}} = \sqrt{\frac{1}{4}}\ket{00} + \sqrt{\frac{3}{4}}\ket{01}$.

\subsection{Die Blochkugel}
Die Blochkugel dient der graphischen Darstellung des Zustands eines einzelnen Qubits. Zu diesem Zweck betrachten wir noch einmal ein einzelnes Qubit $\alpha\ket{0} + \beta\ket{1}$ mit $\abs*{\alpha}^2 + \abs*{\beta}^2 = 1$. Diese Bedingung führt dazu, dass wir den Zustand als $e^{i\gamma}\left(\cos\frac{\theta}{2}\ket{0} + e^{i\varphi}\sin\frac{\theta}{2}\ket{1}\right)$ umschreiben können. Den Faktor $e^{i\gamma}$ können wir nicht beobachten, da er auf beide Koeffizienten wirkt\footnote{Dies nennt man eine globale Phase: Dieser Faktor hat Betrag 1 und verändert deshalb die Wahrscheinlichkeiten nicht. Da er sich zudem auf alle Zustände auswirkt, kann man ihn bei den Quantenoperatoren wegen der Linearität ausklammern. Somit bleibt er immer über alle Qubits bestehen.}. Deshalb ist der Zustand durch die beiden Winkel $\theta$ und $\varphi$ definiert. Diese beiden Winkel kann man graphisch als einen Punkt auf einer Einheitskugel darstellen. Diese Darstellung wird die Bloch-Kugel genannt.

\begin{tikzpicture}
    \def\radius{3}
    \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (center) {} -- (\radius/3,\radius/2) node[circle,fill,inner sep=0.7,label=above:$\alpha\ket{0} + \beta\ket{1}$] (pnt) {};
    \draw[dashed] (center) -- (\radius/3,-\radius/5) node (phi) {} -- (pnt);
    \draw (center) circle (\radius);
    \draw[dashed] (center) ellipse (\radius{} and \radius/3);
    \draw[->] (center) -- ++(-\radius/5,-\radius/3) node[below] (xaxis) {$x$};
    \draw[->] (center) -- ++(\radius,0) node[right] (yaxis) {$y$};
    \draw[->] (center) -- ++(0,\radius) node[above] (zaxis) {$z$};
    \pic [draw=black,text=black,->,"$\phi$"] {angle = xaxis--center--phi};
    \pic [draw=black,text=black,<-,"$\theta$"] {angle = pnt--center--zaxis};
\end{tikzpicture}

\subsection{Operationen auf Qubits}
Operationen, die man auf Qubits implementiert, sind lineare Operationen und lassen sich somit als Matrizen darstellen. Man kann den Vektor, welcher den Zustand beschreibt, mit der Matrix des Operators multiplizieren, um den Zustand nach der Operation zu erhalten. Dazu müssen die Operatoren die Norm des Quantenzustands bewahren, da die Zustände immer normiert sein müssen, und somit unitär sein. Dies hat die direkte Konsequenz (für eine unitäre Matrix $U$ gilt $UU^{\dagger} = I$), dass ein inverser Operator existieren muss und deshalb alle Berechnungen reversibel sein müssen. Beispielsweise kann der Modulo Operator nicht auf Quantencomputern implementiert werden, da man aus dem Ergebnis $x \equiv 2 \pmod{3}$ die Eingabe $x \in \{2, 5, 8\cdots\}$ nicht eindeutig wiederherstellen kann. Dies hat grosse Konsequenzen für die Berechnungen auf Quantencomputern.
\paragraph{}
Gleichzeitig stellt sich heraus, dass es verschiedene universelle Kombinationen von Operationen gibt, wobei universell in diesem Zusammenhang bedeutet, dass man jeden unitären Operator nur mit den ausgewählten Operatoren beliebig annähern kann. Die Konstruktion dazu kann man in \cite{QC}, Seiten 188ff. nachlesen.

\subsection{Wichtige Quantengatter}
An dieser Stelle werden die wichtigsten Quantengatter eingeführt, die wir benötigen werden. Zuerst betrachten wir fünf grundlegende Gatter auf Qubits: die drei Pauli-Matrizen $X, Y$ und $Z$, das $H$-Gatter und das $CNOT$-Gatter.
\begin{itemize}
    \item Das $X$-Gatter ist das Qubit-Equivalent zum $NOT$-Gatter eines elektronischen Schaltkreises. In Matrixform sieht der Operator so aus: $ X = \begin{bmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0\end{bmatrix}$. Dieses Gatter dreht den Zustand des Qubits um $\pi$ um die $x$-Achse in der Blochkugel.
    \item Das $Y$-Gatter wird durch die Matrix $Y = \begin{bmatrix}0 & -i \\ i & 0\end{bmatrix}$ dargestellt. Dieses Gatter entspricht einer Rotation von $\pi$ um die $y$-Achse in der Blochkugel.
    \item Das $Z$-Gatter, als Matrix $Z = \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & -1\end{bmatrix}$, dreht den Zustand um $\pi$ um die $z$-Achse.
    \item Das Hadamard-Gatter, meistens einfach durch den Buchstaben $H$ abgekürzt, ist der einfachste Weg, eine Superposition zu erzeugen. Mit der Matrix $H = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 1 & -1\end{bmatrix}$ kann man die beiden Zustände $H\ket{0} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{0} + \ket{1})$ und $H\ket{1} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{0} - \ket{1})$ erzeugen. Diese beiden Zustände kommen so häufig vor, dass man ihnen die Namen $\ket{+} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{0} + \ket{1})$ und $\ket{-} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{0} - \ket{1})$ gegeben hat.
    \item $CNOT$ steht als Abkürzung für \grqq Controlled NOT\grqq. Dieses Gatter wirkt auf zwei Qubits und wendet ein $NOT$ auf das zweite Qubit an, wenn das erste Qubit auf $1$ ist. Als Matrix sieht die Operation so aus: $$CNOT = \begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0\end{bmatrix}$$.
\end{itemize}
Diese Gatter gehören zu den wichtigsten Gattern im Bereich der Quantencomputer. Wir werden auf unserem Weg jedoch weitere Gatter antreffen. Eines, von welchem wir noch mehr Gebrauch machen werden, möchte ich hier kurz definieren. Ich nenne es $\text{Rot}(k)$ und in Matrix-Form sieht es so aus: $\text{Rot}(k) = \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & e^{\frac{2i\pi}{2^k}}\end{bmatrix}$. Dieses Gatter multipliziert den Koeffiztienten von $\ket{1}$ mit $e^{\frac{2i\pi}{2^k}}$ und wir werden es bei der Quanten-Fouriertransformation\footnote{Siehe Kapitel 3} und dessen Anwendungen antreffen.

Abschliessend möchte ich noch ein Gatter auf zwei Qubits erwähnen, bekannt als das SWAP-Gatter. Dieses Gatter vertauscht die Zustände der beiden Qubits, indem es die Amplituden in derjenigen Zustände vertauscht, in welchen die beiden Qubits nicht gleich sind. Es wird durch die folgende Matrix beschrieben: $$ SWAP = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0\end{bmatrix} \begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0\end{bmatrix}$$
Wenn wir das erste Qubit als $a$ und das zweite als $b$ bezeichnen, sehen wir auf der rechten Seite, dass wir das $SWAP(a, b)$ als Abfolge dreier $CNOT$-Gates ($CNOT(a, b)$, dann $CNOT(b, a)$ und dann $CNOT(a, b)$) programmieren können.

\subsection{Kontrollierte und adjungierte Operatoren}
Wie wir bereits erfahren haben, müssen die Operatoren, welche man auf Quantencomputern umsetzen kann, unitär und somit reversibel sein. Dies setzt sofort die Existenz eines adjungierten Operatoren (auch inversen Operator genannt) zu einem Operator $U$ voraus, welcher aus einem Zustand $\ket{\varphi}$ den Zustand $\ket{\psi}$ mit $U\ket{\psi} = \ket{\varphi}$ macht. Ein Schaltkreis zu diesem adjungiertem Operator lässt generieren, indem man die Gatter des Schaltkreises für $U$ rückwerts durchgeht, und immer den adjungierten Operator des jeweiligen Gatters nimmt. Viele Quantenprogrammiersprachen können deshalb auch die die adjungierte Version eines Quantenoperators aus dem Programmcode des ursprünglichen Operators generieren.

\paragraph{}
Auch lassen sich kontrollierte Versionen eines Operators bilden. Die kontrollierte Version eines Operators nimmt zusätzlich zu den Qubits, auf welche die Operation ausgeführt werden soll, noch eine Menge an sogenannten Kontrollqubits. Diese Version der Operation wird nur auf denjenigen Zuständen ausgeführt, in welchen alle Kontrollqubits im Zustand $\ket{1}$ sind. Als Beispiel nehmen wir eine Operation, welche die Bitrepräsentation zyklisch um ein Bit nach rechts verschiebt (also aus dem Zustand $\ket{01101}$ den Zustand $\ket{10110}$ macht). Haben wir nun den Zustand $\ket{0}\ket{11101} + \ket{1}\ket{10110} + \ket{0}\ket{01000}$ haben (das erste Bit habe ich hier getrennt dargestellt, da es für diese Operation als Kontrollqubit verwenden will). Wenn wir nun die Operation mit dem ersten Bit als Kontrollqubit anwenden, so bekommen wir den Zustand $\ket{0}\ket{11101} + \ket{1}\ket{01011} + \ket{0}\ket{01000}$. Sei $U$ ein Operator, welcher auf Quantencomputern programmierbar ist. Dann schreiben wir die durch das Qubit $c$ kontrollierte Version von $U$ als $U^c$. In den Fällen, in denen wir mit $U^k$ die $k$ mal wiederholte Anwendung des Operators $U$ meinen, werde ich darauf hinweisen.

\paragraph{}

Ein Qubit darf aber nie gleichzeitig ein Kontrollqubit und eines jener Qubits, auf dem der Operator angewendet wird, sein. Um dies zu sehen betrachten wir das $CNOT$, welches die kontrolleirte Variante des $X$-Operators ist. Wenn wir de Operator auf ein QUbit mit demselben QUbit als Kontrollqubit anwenden, so wird dieses Qubit nach der Anwendung immer im Zustand $\ket{0}$ sein. Somit ist dieser Operator nicht mehr reversibel. Wenn diese Bedingung aber eingehalten wird, so ist dieser Operator reversibel, da man aus den Kontrollqubits, welche während der Operation nicht verändert werden, ablesen kann, ob die Operation durchgeführt wurde.

Auchg diese Version wird von den meisten Quantenprogrammiersprachen automatisch generiert, da man den Schaltkreis der kontrollierten Version einfach herstellen kann, indem man vom Schaltkreis des ursprünglichen Operators bei jedem Gatter die kontrollierte Version nimmt.

\paragraph{}

Zudem lassen sich die beiden oben genannten Varianten auch kombinieren, um eine kontrollierte, adjungierte Version eines Operators zu generieren. 